\documentclass[11pt,a4paper,twoside]{thesul}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{caption}
\usepackage[french]{varioref}
\usepackage{apalite}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ThesisUL
\ThesisTitle{Évaluation et amélioration des plates-formes logicielles
             pour réseaux de capteurs sans-fil, pour optimiser la
             qualité de service et l'énergie}
\ThesisAuthor{Kévin Roussel}
\ThesisDomain{mention informatique}
\ThesisDate{3 juin 2016}
\SetLab{INRIA Nancy Grand-Est}
\AddLab{Laboratoire Lorrain de Recherche en Informatique et
        ses Applications~--- UMR 7503}
\ThesisDraft

\Rapporteurs{Thierry Val          & Professeur des Universités \\
             Thomas No\"el        & Professeur des Universités}
\Examinateurs{François Charpillet & Directeur de Recherches INRIA \\
              Thomas Watteyne     & Chargé de Recherches INRIA \\
              Emmanuel Baccelli   & Chargé de Recherches INRIA}
\Encadrants{Ye-Qiong Song         & Professeur des Universités \\
            Olivier Zendra        & Chargé de Recherches INRIA}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% COMMANDES UTILES AU COURS DU CORPS DE TEXTE

\newcommand{\lang}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\nom}[1]{\textbf{#1}}
\renewcommand{\emph}[1]{\textbf{\textit{#1}}}
\newcommand{\flcaption}[1]{\caption{\textsl{#1}}}

\renewcommand{\Frlabelitemi}{---}
\renewcommand{\Frlabelitemii}{\textgreater}
\renewcommand{\Frlabelitemiii}{*}

%% COMPTAGE DES CHAPITRES, SECTIONS, ETC.
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{2}

%% MISE EN PAGE
\geometry{
  a4paper,
  total={210mm,297mm},
  top=35mm,
  left=28mm,
  bottom=49mm,
  right=42mm
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% PAGE DE TITRE

\begin{document}

\SetBinding{5mm}
\MakeThesisTitlePage

%%% NE PAS ENCOMBRER LES PAGES VIDES

\EmptyPageStyle{empty}


%%% HOMMAGE / DÉDICACE DE LA THÈSE

\begin{ThesisDedication}
\`A mes parents,\\
\`A mes grand-parents.\\
\end{ThesisDedication}

%%% REMERCIEMENTS
%% À FAIRE


%%% ENTÊTE DU DOCUMENT

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% CORPS DU DOCUMENT

\mainmatter

%%% CHAPITRE 1 : INTRODUCTION
\include{these-KR-ch1-intro}

%%% CHAPITRE 2 : CONTEXTE ET PROBLÉMATIQUE
\include{these-KR-ch2-ctx-prob}

%%% CHAPITRE 3 : ÉTAT DE L'ART
\include{these-KR-ch3-etat-art}

%%% CHAPITRE 4 : PLATES-FORMES LOGICIELLES : ÉVALUATION ET AMÉLIORATIONS
\include{these-KR-ch4-pf-logicielles}

%%% CHAPITRE 5 : ÉVALUATION ET COMPARAISON DE PROTOCOLES MAC / RDC
\include{these-KR-ch5-protocoles-mac-rdc}

%%% CHAPITRE 6 : VALIDATION
\include{these-KR-ch6-validation}

%%% CHAPITRE 7 : CONCLUSION ET PERSPECTIVES
\include{these-KR-ch7-concl-persp}


\appendix

%%% PUBLICATIONS ET RÉALISATIONS
\include{these-KR-pub-real}


%%% RÉFÉRENCES BIBLIOGRAPHIQUES
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{these-KR-biblio}


%%% GLOSSAIRE
\include{these-KR-glossaire}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%% RÉSUMÉS


\begin{ThesisAbstract}

\footnotesize

\vspace{-2cm}

 \hrule

  \begin{FrenchAbstract}

  Dans le domaine des réseaux de capteurs sans-fil (dits <<~WSN~>>), les
  piles réseau spécialisées constituent un domaine de recherche très actif
  depuis maintenant de nombreuses années. Toutefois, beaucoup de ces études,
  notamment concernant les couches basses de ces piles réseau, n'ont pas
  dépassé le stade de la théorie. Leurs implantations n'ont sauf exception
  pas fait l'objet d'efforts poussés ou systématiques, surtout dans le cadre
  des systèmes d'exploitation spécialisés. Nous nous proposons donc, dans
  cette thèse, de nous focaliser sur l'analyse des interactions entre les
  protocoles des couches basses et les plates-formes logicielles dédiées,
  et de les optimiser, notamment au niveau de l'implantation.

  Nous passons d'abord en revue et évaluons les différents systèmes
  d'exploitation spécialisés, et choisissons celui offrant les
  fonctionnalités, notamment temps-réel, que nous estimons nécessaires
  pour implanter des protocoles MAC~/ RDC novateurs et performants.

  Nous entreprenons ensuite un effort d'étude, d'amélioration et
  d'optimisation de ces couches basses des piles spécialisées, et montrons,
  avec une implantation concrète d'un de nos protocoles MAC~/ RDC avancés,
  que nous pouvons amener des progrès notables dans la qualité de service
  (QdS) des WSN, notamment avec un trafic réseau intense.

  Nous examinons en outre des inexactitudes inattendues dans les
  simulations~/ émulations effectuées par Cooja~/ MSPSim, et analysons
  les problèmes de fiabilité posés par l'utilisation de cet outil pour
  effectuer des évaluations de performances, notamment temporelles, de WSN.

  Nous proposons enfin de nouvelles pistes pour de futures améliorations et
  optimisations de ces couches basses des piles réseau spécialisées, afin
  d'améliorer encore la fiabilité, les performances et la consommation
  énergétique des WSN.

  \KeyWords{réseaux de capteurs sans-fil (WSN),
            systèmes d'exploitation,
            temps-réel,
            protocoles MAC,
            protocoles RDC,
            \lang{``Radio Duty Cycle''},
            qualité de service (QdS),
            énergie}

  \end{FrenchAbstract}

 \hrule

  \begin{EnglishAbstract}

  In the field of wireless sensors networks (WSN), specialized network 
  stacks have been a very active research field for many years.
  However, most of this research, especially on lower layers of the network
  stacks, did not go beyond theory. Their implementations have generally not
  been the subject of deep or systematic effort, especially within the
  framework of dedicated operating systems. We thus propose, in this
  thesis, to focus on interaction analysis between lower layers' protocols
  and dedicated software platforms, and to optimize them, especially at
  the implementation level.

  We first review and evaluate the various dedicated operating
  systems, and choose the one offering the necessary features
  to implement efficient and innovative MAC/RDC protocols.

  We then study, improve and optimize these lower layers of specialized
  stacks, and show, with an actual implementation of one of our advanced
  MAC/RDC protocols, that we can bring significant improvements in the
  quality of service (QoS) of WSNs, especially under heavy network traffic.

  We also report inaccuracies in Cooja/MSPSim simulations/emulations,
  and analyze the reliability issues caused by the use of this tool for
  performing evaluations (especially time-related) of WSNs.

  We finally propose some new leads for future enhancements and
  optimizations of the lower layers of these specialized network stacks,
  in order to further improve the liability, performances and energy
  consumption of WSNs.

  \KeyWords{wireless sensor networks (WSN),
            operating systems,
            real-time,
            MAC protocols,
            Radio Duty Cycle protocols,
            Quality of Service (QoS),
            energy}

  \end{EnglishAbstract}

 \hrule

\end{ThesisAbstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                               80 COLONNES                                %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%% FIN DU DOCUMENT
\end{document}

